\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Indicateurs du modèle de scoring}
\label{ann:indicateurs}

\begin{longtable}{@{}p{0.5cm}p{4.5cm}p{3cm}p{1.6cm}p{2.8cm}@{}}
\toprule
\textbf{N°} & \textbf{Indicateur} & \textbf{Dimension} & \textbf{Type} & \textbf{Source} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{5}{l}{\small\itshape (suite)}\\\toprule
\textbf{N°} & \textbf{Indicateur} & \textbf{Dimension} & \textbf{Type} & \textbf{Source}\\\midrule
\endhead
\bottomrule\endfoot
1  & PIB nominal (mds USD)               & Économique      & Quant. & FMI (WEO) \\
2  & Taux de croissance du PIB (\% ann.) & Économique      & Quant. & FMI (WEO) \\
3  & Inflation (\% annuel)               & Économique      & Quant. & FMI (WEO) \\
4  & PIB par habitant (PPP en USD)       & Économique      & Quant. & FMI (WEO) \\
5  & Solde courant (\% du PIB)           & Économique      & Quant. & FMI (WEO) \\
6  & Degré d'intégration régionale       & Économique      & Qual.  & Traités Commerciaux \\
\midrule
7  & Volume total de primes (mn USD)     & Marché Ass.     & Quant. & Axco \\
8  & Taux de pénétration (\%)            & Marché Ass.     & Quant. & Axco \\
9  & Densité d'assurance (USD/hab.)      & Marché Ass.     & Quant. & Axco \\
10 & Répartition Vie / Non-Vie (\%)      & Marché Ass.     & Quant. & Axco \\
11 & Taux de croissance du marché (\%)   & Marché Ass.     & Quant. & Axco \\
12 & Rentabilité technique -- S/P (\%)   & Marché Ass.     & Quant. & Axco / FANAF \\
\midrule
13 & Regulatory Quality (WGI)            & Réglementaire   & Quant. & Banque Mondiale \\
14 & FDI Inflows (\% GDP)                & Réglementaire   & Quant. & Banque Mondiale \\
15 & Kaopen (Chinn-Ito)                  & Réglementaire   & Quant. & \citet{ChinnIto2006} \\
16 & Political Stability (WGI)           & Réglementaire   & Quant. & Banque Mondiale \\
\midrule
17 & Nombre de réassureurs actifs        & Concurrentiel   & Quant. & FANAF / Axco \\
18 & Part de marché Top~3 (\%)           & Concurrentiel   & Quant. & Atlas Magazine \\
\end{longtable}


\end{document}
